《桑中》

S1
E1	爰采唐矣？沬之鄉矣。
E2	云誰之思？美孟姜矣。
E3	期我乎桑中，要我乎上宮，送我乎淇之上矣。
S2
E1	爰采麥矣？沬之北矣。
E2	云誰之思？美孟弋矣。
E3	期我乎桑中，要我乎上宮，送我乎淇之上矣。
S3
E1	爰采葑矣？沬之東矣。
E2	云誰之思？美孟庸矣。
E3	期我乎桑中，要我乎上宮，送我乎淇之上矣。

preface
Mao	《桑中》，刺奔也。衛之公室淫亂，男女相奔，至於世族在位，相竊妻妾，期於幽遠，政散民流而不可止。
ZX	衛之公室淫亂，謂宣惠之世，男女相奔，不待媒氏以禮會之也。世族在位，取姜氏、弋氏、庸氏者也。竊，盜也。幽遠，謂桑中之野。
LDM	竊，千節反。弋，羊識反。
sous-commentaire KYD
Poem + Mao	疏「《桑中》三章，章七句」至「不可止」。
正義曰：作《桑中》詩者，刺男女淫怨而相奔也。由衛之公室淫亂之所化，是故又使國中男女相奔，不待禮會而行之，雖至於世族在位為官者，相竊其妻妾，而期於幽遠之處，而與之行淫。時既如此，即政教荒散，世俗流移，淫亂成風而不可止，故刺之也。定本云「而不可止」，「止」下有「然」字。此男女相奔，謂民庶男女；世族在位者，謂今卿大夫世其官族而在職位者。相竊妻妾，謂私竊而與之淫，故云「期於幽遠」，非為夫婦也。此經三章，上二句惡衛之淫亂之主，下五句言相竊妻妾，「期我於桑中」，是「期於幽遠」。此敘其淫亂之由，經陳其淫亂之辭。言公室淫亂，國中男女相奔者，見衛之淫風，公室所化，故經先言衛都淫亂，國中男女相奔，及世族相竊妻妾，俱是相奔之事，故序總云「刺奔」。經陳世族相奔，明民庶相奔明矣。經言孟姜之等為世族之妻，而兼言妾者，以妻尚竊之，況於妾乎？故連言以協句耳。謂之竊者，蔽其夫而私相奸，若竊盜人物，不使其主知之然。既上下淫亂，有同亡國，故序云「政散民流而不可止」，是以《樂記》曰「桑間濮上之音，亡國之音也。其政散，其民流，誣上行私而不可止」，是也。
ZX	箋「衛之」至「之野」。
正義曰：此惠公之時，兼云宣公者，以其言由公惑淫亂，至於政散民流，則由化者遠矣。此直言公室淫亂，不指其人，而宣公亦淫亂，故並言之也。序言「相竊妻妾」，經陳相思之辭，則孟姜之輩與世族為妻也，故知世族在位，取姜氏、弋氏、庸氏矣。

S1
E1 爰采唐矣？沬之鄉矣。
commentaire
Mao	爰，於也。唐蒙，菜名。沬，衛邑。
ZX	箋云：於何采唐，必沬之鄉，猶言欲為淫亂者，必之衛之都。惡衛為淫亂之主。
LDM	沬音妹。惡，烏路反。
E2 云誰之思？美孟姜矣。
commentaire
Mao	姜，姓也。言世族在位有是惡行。
ZX	箋云：淫亂之人誰思乎？乃思美孟姜。孟姜，列國之長女，而思與淫亂。疾世族在位，有是惡行也。
LDM	行，下孟反，箋同。「列國之女」，一本作「列國之長女」。長音丁丈反。
E3 期我乎桑中，要我乎上宮，送我乎淇之上矣。
commentaire
Mao	桑中、上宮，所期之地。淇，水名也。
ZX	箋云：此思孟姜之愛厚已也，與我期於桑中，而要見我於上宮，其送我則於淇水之上。
LDM	要，於遙反，注下同。淇音其，衛水也。
sous-commentaire KYD
S1	疏「爰采」至「上矣」。
正義曰：人欲采唐者，於何采唐菜乎？必之沬之鄉矣。以興人欲淫亂者，於何處淫亂乎？必之衛之都。言沬鄉，唐所生；衛都，淫所主故也。又言衛之淫亂甚矣，故雖世族在位之人，相竊妻妾，與之期於幽遠而行淫，乃云我誰思乎？乃思美好之孟姜，與之為淫亂。所以思孟姜者，以孟姜愛厚於我，與我期往於桑中之野，要見我於上宮之地，又送我於淇水之上。愛厚於我如此，故思之也。世族在位，猶尚如此，致使淫風大行，民流政散，故陳其以刺之。
Mao E1	傳「唐蒙，菜名」。
正義曰：《釋草》云「唐蒙，女蘿。女蘿，菟絲。」舍人曰：「唐蒙名女蘿，女蘿又名菟絲。」孫炎曰：「別三名。」郭璞曰：「別四名。」則唐與蒙或並或別，故三、四異也。以經直言唐，而傳言「唐蒙」也。《頍弁》傳曰：「女蘿，菟絲，鬆蘿也。」則又名鬆蘿矣。《釋草》又云：「蒙，王女。」孫炎曰：「蒙，唐也。」一名菟絲，一名王女，則通鬆蘿、王女為六名。
Mao E1	傳「沬，衛邑」。
正義曰：《酒誥》注云：「沬邦，紂之都所處也。」於《詩》國屬鄘，故其風有「沬之鄉」，則「沬之北」、「沬之東」，朝歌也。然則沬為紂都，故言「沬邦」。後三分殷畿，則紂都屬鄘。《譜》云「自紂城而南」，據其大率，故猶云「之北」、「之東」，明紂城北與東猶有屬鄘者。今鄘並於衛，故言衛邑。紂都朝歌，明朝歌即沬也。
ZX E1	箋「於何」至「之主」。
正義曰：《殷武》傳曰：「鄉，所也。」則此沬之鄉以，為沬之所矣。沬，邑名，則采唐不於邑中，但總言於其所耳，不斥其方。下云「之北」、「之東」，則指其所在采之處矣。言衛之都，謂國所在也。時衛之淫風流行，遍於境內。獨言都者，淫風所行，相習成俗，公室所在，都尢甚焉，故舉都為主。國外承化，淫亦可知。言淫亂主者，猶《左傳》云「武王數紂之罪，以告諸侯曰：『紂為天下逋逃主。』」然言淫在其都而君不禁，似若為之主然，故言「惡衛為淫亂之主」。
ZX E2	箋「淫亂」至 「惡行」。
正義曰：知「孟姜，列國之長女」者，以衛朝貴族無姓姜者，故為列國。列國姜姓，齊、許、申、呂之屬。不斥其國，未知誰國之女也。臣無境外之交，得取列國女者，春秋之世，因聘逆妻，故得取焉。言孟，故知長女。下孟囗囗孟弋、孟庸，以孟類之，蓋亦列國之長女，但當時列國姓庸、弋者，無文以言之。
Mao E3	傳「桑中」至「之地」。
正義曰：經「桑中」言「期」，「上宮」言「要」，傳並言「所期」者，見設期而相要，一也。

S2
E1 + E2 爰采麥矣？沬之北矣。云誰之思？美孟弋矣。
commentaire
Mao	弋，姓也。
E3 期我乎桑中，要我乎上宮，送我乎淇之上矣。

S3
E1 爰采葑矣？沬之東矣。
commentaire
ZX	箋云：葑，蔓菁。
LDM	葑，孚容反。菁音精，又子形反。
E2 云誰之思？美孟庸矣。
commentaire
Mao	庸，姓也。
E3 期我乎桑中，要我乎上宮，送我乎淇之上矣。

fin
《桑中》三章，章七句。
